\section{Solution choisie}
\subsection{Parcours en largeur pour découvrir les positions verrouillables}
Pour placer une pièce, notre solution commence par énumérer les positions verrouillables dont 
on sélectionnera la meilleure par une heuristique dans un second temps.

\subsection{Hachage des positions}
Afin de pouvoir assurer qu'aucune répétition de position a lieu il ne suffit pas de prendre 
en compte des couples $(M,r)$ où $M$ est la position du pivot et $r$ la rotation effectués sur la 
pièce.

En effet, certaines pièces sont invariantes par certaines rotations et la seule donnée de $r$
ne permet pas de le prendre en compte. On considère pour cela son groupe d'invariants.

Soit $p$ une pièce on note $r_p$ la rotation d'un angle $\frac{\pi}{6}$ autour de son pivot.

On note $R(p)$ le sous-groupe des isométries du plan engendrées par $r_p$ et $I(p)$ 
le sous-groupe de $R(p)$ constitué des éléments laissant $p$ invariante.

Pour une position donnée du pivot, on a donc autant de possibilités pour la pièce que
d'éléments dans $G_r(p) = R(p) / I(p)$ (tous ces groupes sont abéliens). 

Comme $R(p) \sim \Z/6\Z$ on a quatre cas pour $G_r(p)$ qui sont illustrés dans la figure~\ref{fig:cassym}.
\begin{figure}
    \caption{\label{fig:capssym}Les quatre cas pour le groupe $G_r(p)$}
    \begin{tabular}{c|l}
        $G_r(p)\sim \Z/k\Z$ & Exemple \\ \hline
        $k=6$ & 
\ifdessins
    \begin{tikzpicture}
        \hexgrid{2}{2}
        \unit{0/1,1/1}
        \pivot{1}{1}
    \end{tikzpicture}
    {\Large $\circlearrowright$}
    \begin{tikzpicture}
        \hexgrid{2}{2}
        \unit{1/0,1/1}
        \pivot{1}{1}
    \end{tikzpicture}
    {\Large $\circlearrowright$}
    \begin{tikzpicture}
        \hexgrid{2}{2}
        \unit{2/0,1/1}
        \pivot{1}{1}
    \end{tikzpicture}
    {\Large $\circlearrowright$}
    \begin{tikzpicture}
        \hexgrid{2}{2}
        \unit{2/1,1/1}
        \pivot{1}{1}
    \end{tikzpicture}
    {\Large $\circlearrowright$}
    \begin{tikzpicture}
        \hexgrid{2}{2}
        \unit{2/2,1/1}
        \pivot{1}{1}
    \end{tikzpicture}
    {\Large $\circlearrowright$}
    \begin{tikzpicture}
        \hexgrid{2}{2}
        \unit{1/2,1/1}
        \pivot{1}{1}
    \end{tikzpicture}
\fi
    \\
$k=3$ &
\ifdessins
    \begin{tikzpicture}
        \hexgrid{2}{2}
        \unit{0/1,1/1,2/1}
        \pivot{1}{1}
    \end{tikzpicture}
    {\Large $\circlearrowright$}
    \begin{tikzpicture}
        \hexgrid{2}{2}
        \unit{1/0,1/1,2/2}
        \pivot{1}{1}
    \end{tikzpicture}
    {\Large $\circlearrowright$}
    \begin{tikzpicture}
        \hexgrid{2}{2}
        \unit{2/0,1/1,1/2}
        \pivot{1}{1}
    \end{tikzpicture}
\fi
\\
$k=2$ & 
\ifdessins
    \begin{tikzpicture}
        \hexgrid{2}{2}
        \unit{1/0,2/1,1/2}
        \pivot{1}{1}
    \end{tikzpicture}
    {\Large $\circlearrowright$}
    \begin{tikzpicture}
        \hexgrid{2}{2}
        \unit{0/1,2/0,2/2}
        \pivot{1}{1}
    \end{tikzpicture}
\fi
\\
$k=1$ & 
\ifdessins
    \begin{tikzpicture}
        \hexcell{0}{0}
        \pivot{0}{0}
    \end{tikzpicture} ,
    \begin{tikzpicture}
        \hexgrid{2}{2}
        \unit{1/0,2/0,0/1,1/1,2/1,1/2,2/2}
        \pivot{1}{1}
    \end{tikzpicture} 
\fi
\end{tabular}
\end{figure}

On peut alors représenter uniquement la position d'une pièce à symétrie près par un couple 
$(M,r)$ où $M$ est la position du pivot et $r \in G_r(p)$.

En pratique, on identifie $r$ à l'élément $k \in [|0;5|]$ tel que $r$ soit 
associé à $\overline{k}$ par les isomorphismes ci-dessus.

On est donc ramené à un triplet d'entier par position. Comme le pivot peut sortir
de la zone de jeu, il faut border le tableau pour pouvoir tenir compte de ces positions du pivot.

Un calcul rapide sur les pièces disponibles permet de déterminer une valeur $b$ telle que le pivot 
dans une zone de jeu de dimension $w \times h$ ait des coordonnées dans $[|-b;w+b-1|] \times
[|-b;h+b-1|]$. 

Grâce à cet encodage on peut créer un tableau de booléens à trois dimensions $V$ tel que 
$V_{x,y,k}$ indique si la position où le pivot est en $(x,y)$ et la rotation est celle associée 
à $k$ est visitée.~\footnote{Durant le concours, en raison de la présence du bord $b$ à calculer 
et des problèmes potentiels, nous avons uniquement utilisé une liste de positions visitées ce 
qui est bien entendu plus couteux mais plus sûr lorsque l'on dispose de peu de temps.}

